\chapter{Análisis de la instrumentación}

La instrumentación, como pieza fundamental de cualquier proceso de ingeniería, es una serie de
elementos que proporcionan el control y la supervisión necesarios para garantizar la eficiencia y la
seguridad de un sistema. El propósito de este capítulo es analizar la instrumentación actualmente
implementada en nuestro sistema de ósmosis inversa, examinando tanto los componentes físicos
como la red y los protocolos de comunicación que permiten su funcionamiento integrado.

Iniciaremos con una mirada detallada a la instrumentación existente, explorando su funcionalidad,
la interrelación entre los componentes y la forma en que cada pieza contribuye al objetivo global del
sistema de tratamiento de agua. Al entender completamente la configuración actual, podremos identificar
las áreas de mejora y explorar las oportunidades para la optimización y el crecimiento.

Finalmente en la siguiente parte del análisis, abordaremos los detalles de la red y los protocolos de
comunicación. Al igual que el sistema circulatorio en un organismo, la red y los protocolos de
comunicación son los que mantienen viva la instrumentación, permitiendo la comunicación y la colaboración
eficaces entre los diferentes elementos. Profundizaremos en cómo funcionan, cómo están configurados y
cómo impactan en la eficiencia general del sistema.

Es importante destacar que aunque hay numerosos instrumentos y equipos en la planta de tratamiento de agua en general,
el foco de este capítulo es proporcionar una descripción y análisis detallado  para el sistema
de ósmosis inversa y que serán esenciales para entender e implementar las mejoras propuestas.


\input{tesis/instrumentacion_actual/instumentacion_en_el_sistema/instumentacion_en_el_sistema.tex}

\input{tesis/instrumentacion_actual/comunicacion/comunicacion.tex}

