\subsection{Etapas del tratamiento de agua en la industria farmacéutica}

El tratamiento de agua en la industria farmacéutica es fundamental para garantizar la calidad y seguridad de los productos finales. En este apartado, describimos en detalle las etapas principales del tratamiento de agua en la industria farmacéutica.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pretratamiento:}  La etapa de pretratamiento se realiza para eliminar las impurezas más grandes y las partículas sólidas del agua.
          Esta etapa incluye procesos como la filtración, el ablandamiento y la desinfección. La filtración ayuda a eliminar partículas sólidas y
          sedimentos, mientras que el ablandamiento reduce la concentración de iones de calcio y magnesio que pueden provocar incrustaciones en las
          membranas y equipos de tratamiento posteriores. La desinfección, mediante cloración o radiación ultravioleta, elimina microorganismos,
          virus y bacterias presentes en el agua.

    \item \textbf{Tratamiento primario:}  La ósmosis inversa (RO) es el tratamiento primario más común en la industria farmacéutica. Esta tecnología
          utiliza membranas semipermeables para separar las impurezas disueltas y los iones del agua. La presión se aplica al agua para forzarla
          a través de la membrana, dejando atrás las impurezas y los iones. El resultado es un agua pura con una concentración muy baja de
          iones y contaminantes.

    \item \textbf{Tratamiento secundario:} Después del tratamiento primario, el agua se somete a un tratamiento secundario para eliminar los
          iones y contaminantes restantes. Entre los métodos más comunes de tratamiento secundario se encuentran la desionización, el
          intercambio iónico y la electrodesionización (EDI). La desionización y el intercambio iónico emplean resinas que atraen y
          retienen iones específicos, eliminándolos del agua. La EDI es una tecnología que combina intercambio iónico y electroquímica
          para eliminar iones y contaminantes del agua de manera más eficiente.

    \item \textbf{Tratamiento final:} La última etapa del tratamiento de agua en la industria farmacéutica implica procesos de esterilización y filtración.
          La esterilización garantiza la eliminación de cualquier microorganismo residual, mientras que la filtración final, que puede incluir
          filtros de membrana o filtros de profundidad, elimina partículas finas y restos de microorganismos. Este tratamiento final asegura que
          el agua cumple con los estándares de calidad requeridos en la industria farmacéutica.

\end{enumerate}




