
% Sistema no tecnológico
\subsection*{Sistema Tecnológico y sus plantas de tratamiento}

El Sistema Tecnológico es el área de interés para esta investigación y se compone de dos plantas de tratamiento de agua.
La primera planta se dedica a la producción de ampolletas, mientras que la segunda planta se encarga de la producción de bulbos, esta última es en la que centra el estudio.



% Almacenamiento y bombeo del agua potable
\subsection*{Almacenamiento y bombeo del agua potable}

El Sistema de Tratamiento de Agua de Bulbos en Laboratorios AICA$^+$ se encarga de garantizar la eficiencia y calidad de los
diferentes tipos de aguas farmacéuticas, como el agua purificada y destilada, que se utilizan en la planta de producción de inyectables.
El proceso comienza con el almacenamiento del agua potable procedente del acueducto en dos cisternas con capacidades de 900 y 700 m$^3$ .
Posteriormente, el agua cruda es bombeada a través de las bombas de la estación de hidroneumáticos hacia las líneas de Servicios Generales y
al Sistema de Tratamiento de Agua, que se divide en dos partes: el Sistema No Tecnológico y el Sistema Tecnológico.


\subsection*{Dosificación de hipoclorito de sodio y filtración}

El agua proveniente de la cisterna llega al sistema de pretratamiento de aguas de Bulbo a una presión entre 4 - 5 bar. En la línea de entrada, se
dosifica hipoclorito de sodio al 3\% para desinfectar el agua y reducir la concentración de bacterias y microorganismos. El sistema de dosificación consta de un
tanque de solución de 50 L y una bomba con capacidad de 1.58 l/h, permitiendo una concentración de cloro residual cercana al 1\%.
Un contador de impulsos acoplado a la línea gobierna esta dosificación, enviando una señal a la bomba cada 100 L de agua, equivalente a 1
impulso. Posteriormente, el agua pasa por un filtro CF-60 de 50 micras, fabricado de acero inoxidable AISI 304, que cumple la función de
filtración y actúa como elemento mezclador después de la dosificación de cloro.

\subsection*{Almacenamiento y monitoreo de parámetros del agua}

Una vez filtrada, el agua sale del filtro CF-60 con un flujo que oscila entre 7-8 m$^3$/h y se almacena en el tanque de almacenamiento de agua potable,
TK-60, con capacidad de 3,000 L. Este tanque sirve como depósito de alimentación para los suavizadores. Se han instalado tomas de muestra antes y
después del filtro para monitorear el pH y el cloro residual del agua. Este monitoreo permite verificar la calidad del agua en esta etapa del proceso y
asegurar que los parámetros se encuentren dentro de los límites aceptables antes de continuar con el proceso de purificación.

% Suavizadores

\input{tesis/estado_del_arte/descripcion_proceso/suavizacion/1suavizacion.tex}
\input{tesis/estado_del_arte/descripcion_proceso/purificacion/1purificacion.tex}